% !TEX root = 4gewinnt.tex

\section{Einführung}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{3}
%%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

Neben Klassikern wie \textit{Uno}, \textit{Monopoly} oder \textit{Mensch ärgere Dich nicht} zählt \textit{Vier Gewinnt} für viele Menschen zu den beliebtesten Gesellschaftsspielen aller Zeiten. Dabei werfen zwei Spieler abwechselnd einen Spielstein ihrer Farbe in eine der Spalten des senkrecht stehenden Spielfeldes. Wer dabei zuerst vier Steine seiner Farbe in einer horizontalen, vertikalen oder diagonalen Linie hat, gewinnt das Spiel \cite[Seite 11]{Allen}.\\
1974 hat der Milton Bradley Verlag das von Howard Wexler entwickelte und auf der Idee von Ned Strongin basierende Spiel \textit{Vier Gewinnt} veröffentlicht\cite{Wiki}. Doch unbestätigte Legenden besagen, dass es in leicht abgewandelter Form bereits Ende des 18. Jahrhunderts von dem berühmten Seefahrer James Cook gespielt wurde. Er soll so viel Zeit mit dem Spiel verbracht haben, dass es im englischsprachigen Raum heute noch den Beinamen \glqq Captain's mistress\grqq{} (Die Geliebte des Kapitäns) trägt \cite[Seite 10]{Allen}. Wie in \autoref{fig:CaptainsMistress} zu sehen ist, benutzte er damals verschiedenfarbige Holzkugeln, die er in die Spalten des Spielfeldes fallen ließ. Es war damit eines der ersten Spiele, das sich den Aspekt der Gravitationskraft zu Nutzen machte.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pics/CaptainsMisstress.jpg}
	\caption[Das Spiel \glqq Captain's mistress\grqq{} (Quelle: \url{https://cdn3.volusion.com/bfpmg.ykvye/v/vspfiles/photos/498208-2.jpg?1503911028)}]{Das ursprüngliche Spiel \glqq Captain's mistress\grqq{}}
	\label{fig:CaptainsMistress}
\end{figure}\\
Doch warum war und ist dieses Spiel so beliebt? Einerseits braucht man dafür keine großen Vorkenntnisse, andererseits sind die Regeln schon für Kinder leicht zu begreifen. Somit kann das Spiel jederzeit, überall und von Jung und Alt gespielt werden. Doch so simpel die grundlegenden Spielzüge auch sind, so komplex ist es, zielführende und effektive Gewinnstrategien zu entwickeln. Es gibt mehr als 4,5 Billionen verschiedene Spielsituationen \cite{Wiki} und mehrere Millionen Möglichkeiten zu gewinnen. Dieses große Spektrum an Spielausgängen, gepaart mit den einfachen Regeln des Spiels, macht es so attraktiv für die Spieltheorie.\\
Diese stellt ein Teilgebiet der Mathematik dar, das sich damit beschäf"-tigt, Entscheidungssituationen zu modellieren, an denen zwei oder mehr Personen beteiligt sind. Ziel ist es dabei, für jeden Beteiligten die bestmög"-liche Entscheidung zu ermitteln \cite[Kapitel 2.1]{Rieck}.\\
\\
1988 wurde \textit{Vier Gewinnt} von Victor Allis und 1990 von James D. Allen, unabhängig voneinander, spieltheoretisch gelöst. Das heißt, sie fanden eine Strategie, bei der ein perfekt spielender Spieler gewinnt, wenn er beginnt. Nach ihrer Berechnung kann er bei optimaler Spielweise nach maximal 41 Zügen einen Sieg erzwingen \cite{Wiki}.\\
In dieser Arbeit soll das Spiel \textit{Vier Gewinnt} in Bezug auf spieltheoretische Aspekte untersucht und gewinnführende Strategien aufgezeigt werden. Im Anschluss daran wird die Entwicklung und algorithmische Implementierung eines \textit{Vier Gewinnt}-Automaten in Java beschrieben. Dieser ist in der Lage, in unterschiedlichen Schwierigkeitsgraden gegen einen Menschen zu spielen. Daraufhin werden die Effektivität und Funktionsweise dieses Programmes bewertet, sowie Ver"-bes"-ser"-ungs"-mög"-lickeiten aufgezeigt. Abschließend folgt eine kurze Zusammenfassung der Arbeit.
\newpage
